\chapter{Langages réguliers}

\minitoc

\section*{Illustrations du cours}
\addcontentsline{toc}{section}{Illustrations du cours}

\begin{exo}[Exercice 1, vocabulaire sur les mots]
\begin{enumerate}
    \item Donner tous les préfixes propres du mot \(babbb\). \\
    \item Donner tous les facteurs du mot \(babbb\). \\
    \item Donner tous les sous-mots de \(babbb\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 2, opérations sur les langages]
On considère un alphabet \(\Sigma=\accol{a,b}\) et deux langages \(L_1=\accol{\epsilon,a,ba}\) et \(L_2=\accol{a,aa}\).

Donner les éléments des langages suivants : \(L_1\union L_2\), \(L_1^0\), \(L_1^1\), \(L_1L_2\) et \(L_2^3\).
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 3, langages réguliers, expressions régulières]
On considère l'alphabet \(\Sigma=\accol{a,b}\).

Représenter par une expression régulière :

\begin{enumerate}[series=ex1.3]
    \item l'ensemble des mots composés de symboles \(a\) puis de symboles \(b\) ; \\
    \item l'ensemble des mots qui terminent par \(b\) ; \\
    \item l'ensemble des mots qui contiennent trois symboles \(a\) consécutifs.
\end{enumerate}

Exprimer en français l'ensemble des mots dénoté par l'expression régulière :

\begin{enumerate}[resume=ex1.3]
    \item \(r_4=a\paren{a\divise b}\etoile a\) ; \\
    \item \(r_5=\paren{a\divise b}\paren{a\divise b}\paren{a\divise b}\) ; \\
    \item \(r_6=a\etoile ba\etoile\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\section*{Compléments du cours}
\addcontentsline{toc}{section}{Compléments du cours}

\begin{exo}[Exercice 4, sous-mot]\thlabel{exo:definitionFormelleSousMot}
Formaliser la notion de sous-mot en utilisant :

\begin{enumerate}
    \item une suite de mots et de lettres ; \\
    \item une suite d'indices strictement croissante ; \\
    \item une fonction strictement croissante à valeurs entières.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 5, propriétés sur les langages]\thlabel{exo:demonstrationsProprietesLangages}
Soient \(\Sigma\) un alphabet et \(L,L_1,L_2\) des langages sur \(\Sigma\).

Démontrer les propriétés suivantes :

\begin{enumerate}
    \item \(L.\ensvide=\ensvide.L=\ensvide\) \\
    \item \(L.\accol{\epsilon}=\accol{\epsilon}.L=L\) \\
    \item \(L^n.L^m=L^{n+m}\) \\
    \item \(L.\paren{L_1\union L_2}=L.L_1\union L.L_2\) \\
    \item \(L\etoile.L=L.L\etoile=L^+\) \\
    \item \(L\etoile=L^+\union\accol{\epsilon}\) \\
    \item \(\paren{L\etoile}\etoile=L\etoile\) \\
    \item \(L.\paren{L_1\inter L_2}\subset L.L_1\inter L.L_2\) et trouver un contre-exemple pour l'inclusion réciproque.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}

\begin{exo}[Exercice 6, quelques questions sur les mots]
Soit \(\Sigma\) un alphabet.

\begin{enumerate}
    \item Soient \(x,y,z\in\Sigma\etoile\). Montrer que \(xy=xz\ssi y=z\) et que \(yx=zx\ssi y=z\). \\
    \item Soient \(u,v,w\in\Sigma\etoile\) tels que \(u\leq_pw\) et \(v\leq_pw\). Montrer que \(u\leq_pv\) ou \(v\leq_pu\). \\
    \item Soient \(a,b\in\Sigma\) et \(u\in\Sigma\etoile\) tels que \(au=ub\). Montrer que \(a=b\) et \(u\in\accol{a}\etoile\). \\
    \item Soient \(x,y,u,v\in\Sigma\etoile\) tels que \(uv=xy\). Montrer qu'il existe un unique mot \(t\in\Sigma\etoile\) tel que \(u=xt\) et \(y=tv\) ou \(x=ut\) et \(v=ty\).
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 7, dénombrement]
Soit \(\Sigma\) un alphabet. On considère un mot \(m\in\Sigma\etoile\) de \(n\) symboles distincts.

\begin{enumerate}
    \item Combien le mot \(m\) a-t-il de préfixes, suffixes, facteurs et sous-mots ? \\
    \item Que peut-on dire si les symboles ne sont pas supposés distincts ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 8, préfixe : une relation d'ordre]
Soit \(\Sigma\) un alphabet.

\begin{enumerate}
    \item Justifier que \(\leq_p\) définit une relation d'ordre sur \(\Sigma\etoile\). \\
    \item Cet ordre est-il total ? \\
    \item Quel est l'ordre strict associé ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 9, racine carrée d'un langage]
Soit \(\Sigma\) un alphabet. Pour \(L\in\P{\Sigma\etoile}\), on définit \(\sqrt{L}=\accol{u\in\Sigma\etoile\tq u^2\in L}\).

\begin{enumerate}
    \item Que vaut \(\sqrt{L}\) pour \(L=\accol{\epsilon,a,b,aa,ab,bbb,bbbb}\) ? \\
    \item Montrer que \(\quantifs{\tpt L\in\P{\Sigma\etoile}}L\subset\sqrt{L^2}\). Trouver un contre-exemple montrant qu'il n'y a pas égalité.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}

\begin{exo}[Exercice 10, quotient à gauche d'un langage]
Soit \(\Sigma\) un alphabet. Pour \(L\in\P{\Sigma\etoile}\) et \(a\in\Sigma\), on définit \(a\inv L=\accol{u\in\Sigma\etoile\tq au\in L}\).

\begin{enumerate}[series=ex1.10]
    \item Que vaut \(b\inv L\) pour \(L=\accol{\epsilon,a,b,ab,bab,bbbb}\) ?
\end{enumerate}

Pour \(R,L\in\P{\Sigma\etoile}\), on définit \(R\inv L=\accol{u\in\Sigma\etoile\tq\quantifs{\exists r\in R}ru\in L}\).

\begin{enumerate}[resume=ex1.10]
    \item Que vaut \(R\inv L\) pour \(R=\accol{a,bb}\) et \(L=\accol{\epsilon,a,b,aa,ab,bab,bbbb}\) ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{corr}
\note{À venir}
\end{corr}
